**容庚**（），本名**肇庚**，字**希白**，號**頌齋**，[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[東莞人](../Page/東莞.md "wikilink")，[古文字學家](../Page/古文字學.md "wikilink")。

## 生平

1894年出生於書宦之家，出生時父親題詩：「時局正需才，生男欲壯哉」，曾隨舅父鄧爾雅學習「[說文解字](../Page/說文解字.md "wikilink")」，「或習篆，或刻印，金石書擁置四側，心竊樂之。」後師從[羅振玉研究古文字](../Page/羅振玉.md "wikilink")。1922年，入[國立北京大學研究所國學門為研究生](../Page/北京大學.md "wikilink")。1926年畢業，先後任教於[國立北京大學](../Page/北京大學.md "wikilink")、[燕京大學](../Page/燕京大學.md "wikilink")，曾主編《[燕京學報](../Page/燕京學報.md "wikilink")》。抗日勝利後，任[嶺南大學中文系主任](../Page/岭南大学_\(广州\).md "wikilink")。後任[中山大學中文系教授](../Page/中山大學.md "wikilink")。著作等身，有《金文編》（1925年）、《金文續編》、《[商周彝器通考](../Page/商周彝器通考.md "wikilink")》（1941年）等。

### 為北大教職

1945年抗戰勝利，傅斯年代理北大校長，堅決不聘抗戰期間未隨學校南遷而留在日軍占領下的「偽北大」的教員，並直言「漢賊不兩立，連握手都不應該」。被傅斯年開除的「偽北大」教授中，就包括周作人，他在抗戰八年中任「偽北大」教授兼文學院院長。另一個被開除的教授是著名歷史學家容庚。容庚寫了一篇「萬言書」自辯：「庚獨眷戀於北平者，亦自有故：日寇必敗，無勞跋涉，一也；喜整理而拙玄想，舍書本不能寫作，二也；二十年來搜集之書籍彝器，世所稀有，未忍舍棄，三也……」傅斯年則回應：「專科以上學校必須要在禮義廉恥四字上，做一個不折不扣的榜樣，給學生們、下一代的青年們看看！」北大原先是請全體教員內遷的，事實上除周作人等一二人之外，沒有內遷的少數教員也轉入[輔仁](../Page/輔仁大學.md "wikilink")、燕京（以上兩所學校為私立性質的教會大學，北大則為國民政府教育部直轄的公立大學）任教；北大有絕對自由，不聘請任何偽校偽組織之人任教。容庚不死心，找傅斯年當面理論，傅斯年指著他大罵：「你這個民族敗類、無恥漢奸，快滾，快滾，不用見我！」當場命人將容氏架了出去。容庚無奈，輾轉回到廣東老家，在嶺南大學終其一生。\[1\]

### 反右與文革期間

1954年，全國大批[胡適](../Page/胡適.md "wikilink")，容庚說：「胡適尊重證據，主張凡評定事物，要使出證據來。這和[毛主席提倡的](../Page/毛澤東.md "wikilink")『實事求是』精神是一致的。」1958年，[反右鬥爭塵埃落定](../Page/反右鬥爭.md "wikilink")，容庚又為中山大學中文系被打成右派反黨小集團的[董每戡](../Page/董每戡.md "wikilink")、[詹安泰](../Page/詹安泰.md "wikilink")、[葉啟芳](../Page/葉啟芳.md "wikilink")、[吳重翰](../Page/吳重翰.md "wikilink")、[盧叔度等奔走呼籲](../Page/盧叔度.md "wikilink")，希望有關方面放他們一馬。1958年紅專大辯論，大家都認為政治第一，容老卻公開標榜「我是業務第一」。1959年「拔白旗」運動中，[商承祚被批判未以](../Page/商承祚.md "wikilink")[馬列主義觀點對待](../Page/馬列主義.md "wikilink")[文字學](../Page/文字學.md "wikilink")，容庚敢於出馬為商辯護說：「我就不相信馬列主義能夠指導文學」。1966年，文化大革命一觸即發，容庚為[吳晗](../Page/吳晗.md "wikilink")、[鄧拓喊冤叫屈](../Page/鄧拓.md "wikilink")，說當時的大批判是「[文字獄](../Page/文字獄.md "wikilink")」，是「[焚書坑儒](../Page/焚書坑儒.md "wikilink")」。

中山大學校長[黃煥秋在容庚追悼大會上致悼辭說](../Page/黃煥秋.md "wikilink")：「在十年動亂期間，他身處逆境，備受迫害，依然剛直不阿，不講違心之話，不做悖理之事。這就是容庚。」\[2\]

## 参考来源

[Category:中國漢字學家](../Category/中國漢字學家.md "wikilink")
[Category:中国金石学家](../Category/中国金石学家.md "wikilink")
[Category:北京大学校友](../Category/北京大学校友.md "wikilink")
[Category:北京大学教授](../Category/北京大学教授.md "wikilink")
[Category:燕京大学教授](../Category/燕京大学教授.md "wikilink")
[Category:广州岭南大学教授](../Category/广州岭南大学教授.md "wikilink")
[Category:中山大学教授](../Category/中山大学教授.md "wikilink")
[Category:國立故宮博物院人物](../Category/國立故宮博物院人物.md "wikilink")
[Category:文革被迫害学者](../Category/文革被迫害学者.md "wikilink")
[Category:東莞人](../Category/東莞人.md "wikilink")
[G](../Category/容姓.md "wikilink")

1.  岳南：《陳寅恪與傅斯年》。
2.  易興農：《容庚傳》。